﻿# SVG Icons List Maker



![](help/screenshots/s1.png)





## О приложении

Утилита **SVG Icons List Maker** разработана для упрощения замены растровых иконок в проектах GUI-приложений **Lazarus** на векторные в формате SVG. Это позволяет разработать приложение, хорошо выглядящее на различных устройствах с разной плотностью пикселей (PPI) и разными системными настройками масштаба.

Принципиально это делается следующим образом:

- в разрабатываемое приложение встраваем иконки в формате SVG (или загружаем из внешнего файла),
- при запуске приложения происходит рендеринг иконок под требуемое разрешение,
- если в процессе работы приложения потребуется изменить разрешение иконок, можно запустить процесс рендеринга повторно,
- готово — теперь приложение имеет масштабируемые иконки!

В **IDE Lazarus** пока еще нет редактора векторных иконок, похожего на встроенный редактор `TImageList`. Утилита **SVG Icons List Maker** восполняет этот пробел.

> **Дополнение от 2023.10.13**: теперь доступен пакет [ImageSVGListDsgn](https://gitlab.com/riva-lab/ImageSVGListDsgn), который реализует невизуальный компонент времени разработки `TImageSVGList`. Этот компонент реализует список векторных изображений SVG, напоминающий `TImageList`. Он также имеет редактор, похожий на **SVG Icons List Maker**. Вместо **SVG Icons List Maker** можно полностью обойтись этим компонентом.

Также в **SVG Icons List Maker** можно оценить как будет выглядеть иконка в разных разрешениях.





## Установка

Утилита **SVG Icons List Maker** не нуждается в установке (portable), работает из любого каталога. Скачать можно [отсюда](https://gitlab.com/riva-lab/SVG-Icons-List-Maker/-/releases). Утилита также не хранит никаких данных и настроек.





## Использование



### Просмотр иконок

При запуске **SVG Icons List Maker** в селектор автоматически загружаются все файлы SVG (с расширением `.svg`) из рабочего каталога. По умолчанию рабочий каталог это каталог исполняемого файла. Если требуется изменить рабочий каталог, просто перетащите его или SVG-файл из него в окно утилиты. Рабочий каталог и количество SVG-файлов в нем отображаются в самом верху приложения.

![](help/screenshots/s5.png)

В селекторе отображаются все SVG-файлы, доступные в рабочем каталоге:

![](help/screenshots/s2.png)

Кликните на любую иконку, чтобы увидеть ее в разних разрешениях в просмотрщике:

![](help/screenshots/s3.png)

Ползунок справа позволяет изменять фон иконок, может быть полезно для оценки вида иконок в разных темах.

![](help/screenshots/s4.png)

Иконка в просмотрщике и подпись под ней активные, нажатием на них можно установить соответствующий размер всех иконок в селекторе. Также можно изменять размер всех иконок селектора колесом мыши в селекторе или в просмотрщике.

Если в каталоге файлы изменились, удалены или добавлены новые, то селектор можно обновить кнопкой `Update`.

Кнопка `Export PNG` позволит экспортировать иконки в растровом формате **PNG**. Разрешение задается в поле над кнопкой. Файлы PNG будут сохранены в рабочем каталоге в подкаталоге `PNG`, в котором будет подкаталог с названием, соответствующим разрешению.



### Подготовка пакета иконок

Теперь подготовим пакет иконок для включения его в свой проект приложения **Lazarus**.

В нижней части окна расположен редактор списка иконок. 

![](help/screenshots/s6.png)

По умолчанию кнопка-флаг `Add by click` нажата, что позволяет добавлять иконки в список, просто щелкнув нужную иконку в селекторе. Иконки, уже присутствующие в списке, вновь не добавляются для исключения дублирования. Однако, если все-таки необходимо иметь несколько одинаковых иконок, можно создать копию файла SVG с другим именем. Это позволит добавить иконку в список, поскольку дублирование проверяется по имени исходного файла SVG. Кнопки `Add all`, `Move Up`, `Move Down`, `Delete selected`, `Clear list` позволяют редактировать список иконок. Каждая иконка в списке имеет последовательный индекс, начиная с `0`.

После создания списка иконок сохраним его, нажав кнопку `Save list …` . Список сохраняется в простой текстовый формат с расширением `.svglist`. Строка `0` и все парные строки содержат имя файла SVG, а непарные строки содержат одной строкой контент SVG-файла, имя которого в предыдущей строке.

Также можно открыть ранее созданный список `.svglist`, нажав кнопку `Open list …` или просто перетащив файл в окно. При этом в селектор также будут загружены иконки из списка, независимо от рабочего каталога.

Открытый список можно распаковать на отдельные файлы SVG. Для этого нажмите кнопку `Unpack list`. Файлы будут сохранены в рабочем каталоге в подкаталоге с названием, соответствующим названию файла списка.



### Подключение пакета иконок к проекту приложения Lazarus

Чтобы разрабатывать приложение с иконками SVG, потребуется подключить к проекту приложения **Lazarus** модуль [SVGList](svglist/svglist.pas). Также нужны пакеты [BGRABitmap](https://bgrabitmap.github.io/) и [BGRAControls](https://bgrabitmap.github.io/bgracontrols/). Их можно установить при помощи встроенного в **Lazarus** сетевого диспетчера пакетов или вручную.

Далее рассмотрим практический [пример](example) приложения.

Создадим новый проект **Lazarus** — графическое приложение. Исходные коды сохраним в каталоге `src`.

С вкладки *Common Controls* выберем и установим на форму компонент `TToolbar`, в котором используются иконки кнопок. Добавим несколько кнопок, например, четыре. Зададим каждой кнопке нужный индекс иконки через свойство `ImageIndex`.

Также добавим на форму компонент `TImageList` и укажем его в свойстве `Toolbar1.Images`. Теперь через инспектор проекта (меню `Проект`) укажем путь к модулю `SVGList` или скопируем его в папку проекта и также укажем путь. Добавим модуль `SVGList` в секцию `uses`:

```pascal
uses
  SysUtils, Forms, Controls, ComCtrls, StdCtrls, 
  SVGList; // подключаем модуль SVGList
```

Подготовим пакет с иконками в **SVG Icons List Maker** как описано выше и поместим его в каталог `res` нашего проекта. Теперь откроем `Параметры проекта` (меню `Проект`) и перейдем на вкладку `Ресурсы`. Здесь добавим наш пакет с иконками как ресурс `RCDATA`. Сохраним изменения в параметрах проекта, нажав `OK`.

> **Обратите внимание**. Файл пакета иконок должен быть всегда доступен при компиляции проекта, иначе он не будет включен в исполняемый файл разрабатываемого приложения!

В секции глобальных переменных объявим новый список иконок `mySvgList`:

```pascal
var
  Form1:     TForm1;
  mySvgList: TSVGList;
```

Для формы `Form1` создадим обработчик `OnCreate`:

```pascal
procedure TForm1.FormCreate(Sender: TObject);
  begin
    // создаем экземпляр mySvgList класса TSVGList
    mySvgList := TSVGList.Create(ImageList1);
    
    // загружаем иконки из ресурса с именем EXAMPLE
    mySvgList.LoadFromResource('EXAMPLE');
    
    // задаем целевой размер растровой иконки
    mySvgList.RenderSize := 32;
    
    // запускаем однократно рендеринг векторных иконок в растровые изображения в ImageList1
    mySvgList.ForceRendering;
    
    // ...
  end;                        
```

Теперь скомпилируем и запустим наше приложение:

![](help/screenshots/e1.png)

Готово. Теперь наше приложение при создании формы рендерит векторные иконки в растровые и использует их. Если необходимо изменить размер иконок, просто укажите его и перезапустите рендеринг:

```pascal
// задаем новый размер растровой иконки
mySvgList.RenderSize := 32;

// перезапускаем однократно рендеринг векторных иконок в растровые изображения в ImageList1
mySvgList.ForceRendering;
```

Если в обработчике `OnCreate` установить свойство `Rendering` как `True`:

```pascal
// разрешить рендеринг по изменению свойств
mySvgList.Rendering := True;
```

то метод `ForceRendering` не требуется вызывать для запуска рендеринга при изменении размера, это будет происходить автоматически.

> **Полезно знать**. Чтобы автоматически устанавливать размер иконок соответственно системным настройкам плотности пикселей PPI, можно воспользоваться методом формы `Scale96ToScreen()`. В качестве параметра передаем размер иконки в пикселях для `PPI = 96`:
>
> ```pascal
> // автоматический расчет размера иконки в зависимости от системного PPI
> mySvgList.RenderSize := Scale96ToScreen(16); 
> ```
>



### Производительность

На среднем ноутбуке 2022 года 200 SVG-файлов общим размером 150 КБ рендерятся в разрешении 32 пкс за 200–250 мс.



### Ограничения

Модуль **SVGList** и утилита **SVG Icons List Maker** работают с иконками с соотношением сторон 1:1. Свойство `TSVGList.RenderSize` задает одновременно ширину и высоту иконки для рендеринга.



### Дополнительно

Как быстро реализовать темную тему для приложения на Windows (также и для **IDE Lazarus**) — [MetaDarkStyle](https://github.com/zamtmn/metadarkstyle).





## Ответственность

Приложение предоставляется для свободного использования, без каких-либо гарантий и технической поддержки. Вы используете приложение по своему усмотрению и несете свою собственную ответственность за результаты его работы.





## Авторство

Copyright 2023 Riva, [FreeBSD License](license.md). История версий — [versions.md](versions.md).

- Модуль [SVGList](svglist/svglist.pas) — Copyright 2023 Riva, MIT License.

Разработано в [Free Pascal RAD IDE Lazarus](http://www.lazarus-ide.org) v2.2.6, компилятор [Free Pascal Compiler](https://freepascal.org) v3.2.2.

Сторонние компоненты и пакеты:

- [BGRABitmap](https://bgrabitmap.github.io/) — a package designed to modify and create images with transparency.
- [BGRA Controls](https://bgrabitmap.github.io/bgracontrols/) — a set of graphical UI elements. Author: Lainz.

